%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Une loi presque géométrique]
Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires, à valeurs dans $\N*$, telles que
\[ \forall (i,j)\in \left(\N*\right)^2,\quad \PP(X=i, Y=j)=\frac{a}{2^{i+j}}. \]
\begin{enumerate}
		\item Calculer la valeur de $a$.
		\item Déterminer les lois marginales de $X$ et $Y$.
		\item $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour que la loi donnée soit une loi conjointe, il faut et il suffit que les termes soient tous positifs (donc $a\geq 0$) et que la somme double soit égale à $1$. Calculons celle-ci :
	\begin{align*}
	\sum_{(i,j)\in (\N*)^2} \PP(X=i, Y=j) &=	\sum_{i=1}^{+\infty} \sum_{j=1}^{+\infty} \frac{a}{2^{i+j}}
	= 	\sum_{i=1}^{+\infty} \sum_{j=1}^{+\infty} \frac{a}{2^i} \frac{1}{2^j} \\
	&= 	\sum_{i=1}^{+\infty} \frac{a}{2^i}\sum_{j=1}^{+\infty}\left(\frac12\right)^j
	= \sum_{i=1}^{+\infty} \frac{a}{2^i} \frac{\frac12}{1-\frac12} \\
	&= a \sum_{i=1}^{+\infty}  \left(\frac{1}{2}\right)^i = a
	\end{align*}
	Ainsi, la loi est une loi conjointe si et seulement si $a=1$.
	\item Le calcul est symétrique.  Pour $i\in \N*$, on a :
	\begin{align*}
		\PP(X=i) &= \sum_{j=1}^{+\infty} \PP(X=i, Y=j) = \sum_{j=1}^{+\infty} \frac{1}{2^i}\frac{1}{2^j}\\
		&= \frac{1}{2^i}\sum_{j=1}^{+\infty} \left(\frac12\right)^j = \frac{1}{2^i} = \frac{1}{2}\left(1-\frac12\right)^{i-1}.
	\end{align*}
	Ainsi, $X$ et $Y$ suivent toutes les deux des lois géométriques de paramètre $\frac12$.
	\item On constate rapidement que pour tout $(i, j)\in (\N*)^2$
	\[ \PP(X=i, Y=j) = \frac{1}{2^{i+j}} = \frac{1}{2^i}\frac{1}{2^j} = \PP(X=i)\times \PP(Y=j). \]
	Ainsi, $X$ et $Y$ sont indépendantes.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
